Introduction
 
 


     Actuellement, lors de la mise en fonctionnement de l’accélérateur, il y a un manque d’information sur l’état de certains paramètres de réglages de la machine. Le but de mon apprentissage sera d’y remédier. 

     Le présent rapport a pour but de présenter la synthèse des travaux effectués sous la direction de M. Dominique DESLANDES, ingénieur en électronique. Ces travaux ont été menés au sein du Département de Physique Théorique et Appliquée (DPTA) du Commissariat à l’Energie Atomique (CEA) sur le site de la DIF (Bruyères-le-Châtel 91). 



 

\chapter{Présentation de l’entreprise - Le Commissariat à l’Energie Atomique (CEA)}

               \section{Histoire}

     A la fin des années quarante, l’énergie atomique devient un enjeu majeur
 dans le monde. De nombreuses recherches sont lancées dans ce domaine. 
Pour que la France y prenne part, le gouvernement du général de Gaulle
 approuva l’ordonnance du 18 octobre 1945 qui permit la création du
 Commissariat à l’Energie Atomique (CEA) : « De pressantes nécessités 
d’ordre national et international obligent à prendre les mesures nécessaires
 pour que la France puisse tenir sa place dans le domaine des recherches 
concernant l’énergie atomique (…). Il est apparu que cet organisme devait
 être très près du gouvernement et pour ainsi dire mêlé à lui, et, 
cependant, doté d’une grande liberté d’action (…) ».

     C’est en 1955, dix ans après, que la DAM d’Ile de France (DIF) 
a été créée sur les communes de Bruyères le Châtel et d’Ollainville, 
près d’Arpajon, à trente cinq kilomètres au sud de Paris. 
L’objectif était d’abriter les premières études de métallurgie
 des matières nucléaires utilisées dans les armes.

              \section{Ces différents centres}

     Le CEA est composé d’un siège social basé sur  Paris, et de neuf centres de recherche situés en France. Parmi ces centres de recherche, cinq sont civils : 

\begin{itemize}

     \item  Cadarache : Bouches du Rhône,

     \item  Fontenay-aux-Roses : Hauts de seine,

     \item  Grenoble : Isère,

     \item  Valrho : Gard,

     \item  Saclay : Essonne.

\end{itemize}

     Les quatre autres dépendent de la direction des applications Militaires (DAM) :

\begin{itemize}

     \item Cesta : Gironde (Bordeaux),

     \item  DAM-Ile de France (DIF) : Essonne (Bruyère le Châtel), Marne (Moronvilliers),

     \item  Le ripault : Indre et Loire (Tour),

     \item  Valduc : Côte d’or (Dijon). 

\end{itemize}
               \section{Ses domaines de recherches}

     Acteur majeur en matière de recherche, de développement 
et d’innovation, il intervient dans trois grands domaines : 

\begin{decription}

\item[L’énergie~:] recherches et développements pour
 disposer de formes d′énergie compétitives, sûres et propres,
 en particulier non émettrices de gaz à effet de serre ;

\item[Les technologies pour l’information et la santé~:] recherche
 technologique de haut niveau dans le domaine des micros
 et nanotechnologies, les télécommunications, les objets
 communicants, les technologies logicielles (embarquées et interactives) ;

\item[La défense~:] développement de logiciels de simulation, 
conception et maintenance des réacteurs servant à la propulsion
 nucléaire, contribution à la surveillance du respect des
 traités internationaux, tels que le Traité d’Interdiction
 Complète des Essais nucléaires (TICE).

\end{description} 

     A travers la diversité de ses programmes, le CEA
 poursuit deux objectifs majeurs : devenir le premier 
organisme européen de recherche technologique et
 garantir la pérennité de la dissuasion nucléaire.

     Reconnu comme un expert dans ses domaines de
 compétences, il est pleinement inséré dans l’espace
 européen de la recherche et exerce une présence 
croissante au niveau international.

     Dans le domaine international, le CEA a pour 
mission de conseiller le gouvernement français pour 
les questions de politique nucléaire extérieure, de
 représenter la France auprès des organisations internationales 
du secteur nucléaire, d’animer et de développer des coopérations 
avec des organismes homologues d’autres pays dans
 l’ensemble de ses domaines d’activité. 

           \section{Centre CEA DAM d’Ile de France (la DIF)}

     Créé en 1955, le CEA DAM Île-de-France est l′un des quatre
 centres de la Direction des Applications Militaires (DAM), 
au service de la Défense Nationale.

     Il abrita les premières études de métallurgie des matières
 nucléaires utilisées dans les armes. Pendant trente-cinq années,
 une partie des études portant sur les ensembles nucléaires, testés
 en Polynésie française, y ont été réalisés. Avec l′arrêt des essais
 nucléaires, ces activités sont aujourd′hui terminées et les 
installations en cours d′assainissement.

     Trois grandes activités mobilisent aujourd′hui les 1800 ingénieurs, chercheurs et techniciens du centre : 

\begin{itemize}

\item La simulation, dont l′objectif est de continuer
à garantir la fiabilité et la sécurité des armes nucléaires après l′arrêt
des essais, pour pérenniser la capacité de dissuasion de la France. La
physique de base, la modélisation numérique, l′exploitation des moyens 
informatiques scientifiques, la conception et la réalisation d′expériences 
sans matières nucléaires constituent les axes de recherches indispensables 
à la réussite de ce programme.

\item Les sciences de la terre et de l′environnement, avec un niveau
 internationalement reconnu en sismologie, apte à détecter le moindre
 essai d′arme nucléaire n′importe où dans le monde, le CEA DAM Île de
 France apporte une contribution essentielle au contrôle du TICE et
 du traité de non prolifération.


\item La maîtrise des grands projets, puisque le CEA DAM Île
 de France est sollicité aussi bien pour la construction de grandes 
installations, comme le futur laser mégajoule implanté au CEA Cesta
 près de Bordeaux, que pour l′assainissement et le démantèlement 
d′installations nucléaires en fin de vie.

\end{itemize}

\section{Mon Département d’Accueil}

Ce département rassemble un personnel permanent d’environ 
cent cinquante personnes dont les activités s’étalent sur 
un large spectre traitant :

\begin{itemize}

\item La matière condensée, avec l’étude des comportements statique et 
dynamique à haute pression et à haute température, l’endommagement 
sous choc, les plasmas et la détonique fondamentale,

\item La physique des Plasmas et l’électromagnétisme, 
avec des études sur la génération de rayonnement et sur
 l’interaction des rayonnements avec la matière
 dans divers états (gaz, solide, plasma),

\item La physique Nucléaire, avec  les compétences
 de théoriciens pour travailler sur les modèles de physique
 nucléaire, d’évaluateurs pour apporter les données de base, 
d’expérimentateurs pour mesurer les grandeurs telles que les 
sections efficaces, et en bout de chaîne, deux accélérateurs 
de particules sur lesquels sont menées des expérimentations. 

\end{itemize}
